\documentclass{report}
\usepackage[francais ]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\title{Cahier des charges}
\author{M. \textsc{Friedli}, A. \textsc{Gillioz}, J. \textsc{Guerne}\\
He-Arc Ingénieurie\\
2000 Neuchatel}
\date{\today{}}
\begin{document}
\maketitle{}
\chapter{Introduction}
Le but de ce projet est de créer une application multi-platforme en java. Dans ce projet nous allons créer des minis jeux, jouable sur différentes plateformes et en réseau. Les minis jeux implémenté ne seront pas
très complexe, car le véritable objectif de ce projet est de faire communiqué plusieurs clients via un serveur. L'architecture client/serveur que nous allons utilisé sera décrite dans ce document dans la partie ......
\chapter{Objectifs}
Cette partie décrit les principaux objectifs que nous nous sommes fixés.
\section{Objectifs}\label{objectifs}
\begin{itemize}
	\item Faire communiquer un client avec un serveur.
	\item Le serveur renvera ensuite les données demandé par le client.
	\item Créer des mini-jeux.
	\item Faire communiquer les clients entre eux via le serveur.
	\item Sérializer les données des jeux pour permettre le jeu en ligne.
	\item Le serveur fera la synchronisation des clients.
\end{itemize}
\section{Objectifs bonus}\label{objectifs-bonus}
\begin{itemize}
	\item Rechercher automatiquement les joueurs connectés à l'application.
\end{itemize}
\chapter{Description du projet}
Ce chapitre, présente les différentes phases du programme.
\section{Coté serveur}
Le serveur recevra les données qui lui seront envoyées par le client. Il les traitera, puis les renvera aux différents client qui joue ensemble. La partie traitement que fera le serveur
sera la partie \og model \fg{} de notre application.
\section{Coté client}
Le joueur poura choisir à quel mini-jeu il veut jouer.
\chapter{Fonctionnlités}
\section{Minimum Viable Product (MVP)}
\subsection{Minis-jeux}
Nous implémenterons, dans l’ordre, les jeux suivants :
\begin{itemize}
	\item Le morpion
    \item La bataille navale
    \item Jeu de dames
\end{itemize}
\subsection{Plateformes}
Notre projet devra être utilisable sur, au moins, les plateformes suivantes :
\begin{itemize}
	\item PC (Mac,Window et linux)
    \item Android
    \item IOS
    \item HTML5
\end{itemize}
\end{document}
